\chapter{Kupacok, binomiális kupac, Fibonacci-kupac}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[kupac]
  A \emph{kupac} egy speciális fa alapú adatszerkezet, amely eleget tesz a
  kupactulajdonságnak.
  \begin{description}
    \item[Maximum kupac] Minden gyökértől különböző elemre teljesül, hogy az
      értéke nem lehet nagyobb, mint az apjáé (a kupac minden részfájának
      gyökéreleme maximális).
    \item[Minimum kupac] Minden gyökértől különböző elemre teljesül, hogy az
      értéke nem lehet kisebb, mint az apjáé (a kupac minden részfájának
      gyökéreleme minimális).
  \end{description}
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Kupac megvalósítása tömbbel}
A fát egy tömbben reprezentáljuk, minden elem a szint szerinti bejárás
sorszámának megfelelő eleme a tömbnek. A kupacot reprezentáló $A$ tömbhöz két
értéket rendelünk, $\textsc{Hossz}{\left(A\right)}$ a tömb mérete,
$\textsc{Kupacmeret}{\left(A\right)}$ a kupac elemeinek a száma. A kupac
gyökere $A{\left[1\right]}$, a szerkezeti kapcsolatok egyszerűen számolhatóak:
\begin{itemize}[nosep]
  \item $A{\left[i\right]}$ bal $A{\left[2i\right]}$;
  \item $A{\left[i\right]}$ jobb fia $A{\left[2i+1\right]}$;
  \item $A{\left[i\right]}$ apja
    $A{\left[\left\lfloor\frac{i}{2}\right\rfloor\right]}$.
\end{itemize}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[binomiális fa]
  Rekurzívan definiáljuk az \emph{$n$-edrangú $B_{n}$ binomiális fát}:
  \begin{description}[nosep]
    \item[0-adrangú] Egy pont.
    \item[$n$-edrangú] Gyökérben egy kulcs, ennek fiai balról jobbra:
      $B_{n-1}, B_{n-2}, \ldots, B_{0}$.
  \end{description}
\end{mydefin}

Így a következő tulajdonságokkal rendelkezik egy $n$-edrangú $B_{n}$ binomiális
fa:
\begin{itemize}[nosep]
  \item $2^{n}$ darab kulcsot tartalmaz;
  \item A $k$-ik szintjén $\binom{n}{k}$ kulcs van (0-ik szint a gyökérszint).
\end{itemize}
\begin{mytheorem}[binomiális fa magassága]
  Egy $n$ kulcsot tartalmazó binomiális fa magassága
  $\mathcal{O}{\left(n\right)}$.
\end{mytheorem}

Speciálisan $B_{n}$-nek $n+1$ a magassága.
\begin{mydefin}[binomiális kupac szerkezete]
  Egy $\mathcal{B}$ \emph{binomiális kupac} binomiális fák olyan
  $\left[B_{1}, B_{2}, \ldots, B_{k}\right]$ sorozata, amelyre teljesül,
  hogy
  \begin{enumerate}[nosep]
    \item minden $B_{i}$ binomiális fa;
    \item minden $B_{i}$ fa kupac (minimumkupac-tulajdonsággal);
    \item nincs két azonos rangú fa a sorozatban;
    \item a fák rang szerint növekvő módon szerepelnek a sorozatban.
  \end{enumerate}
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textsc{Beszúr}, \textsc{Töröl}, \textsc{Egyesít} műveletek
           megvalósítása binomiális kupaccal}
  \begin{algorithmic}[1]
  \Procedure{Egyesít}{$\mathcal{B}_{1}, \mathcal{B}_{2}$}
    \State A két gyökérlistát rang szerint \textqq{összefésüljük}, majd sorra
      véve az elemeket a következőket vizsgáljuk:
    \If{a gyökérlistában $B_{k}B_{k}'$ követi egymást}
      \State $B_{k}$ gyerekeit balról kibővítjük $B_{k}'$-vel.\Comment{Így $B_{k+1}$-et kapunk.}
    \EndIf
    \If{a gyökérlistában $B_{k}B_{k}'B_{k}''$ követi egymást}
      \State $B_{k}'$ gyerekeit balról kibővítjük $B_{k}''$-vel.\Comment{Így $B_{k}B_{k+1}$-et kapunk.}
    \EndIf
  \EndProcedure
  \Procedure{Beszúr}{$\mathcal{B}, x$}
    \State $\mathcal{C}\gets\Call{BinomiálisKupacotLétesít}{x}$\Comment{Csinálunk $x$-ből egy $B_{0}$-t.}
    \State\Return{\Call{Egyesít}{$\mathcal{C}, \mathcal{B}$}}
  \EndProcedure
  \Procedure{Töröl}{$\mathcal{B}, x$}
    \State\Call{KulcsotCsökkent}{$x, -\infty$}
    \State\Call{MinimumotKivág}{$\mathcal{B}$}
  \EndProcedure
  \Procedure{KulcsotCsökkent}{$x, y$}
    \State $x\gets y$
    \While{nem állt helyre a minimum-kupactulajdonság}
      \State Felfelé csere.
    \EndWhile
  \EndProcedure
  \Procedure{SorbólMinimum}{$\mathcal{B}$}
    \State Legyen $B_{i}$ az a binomiális fa, amelyik gyökerében a minimum van.
    \State $\mathcal{C}\gets B_{i}$ \textqq{darabjai}\Comment{Rang szerinti növekvő sorrendben.}
    \State\Return{\Call{Egyesít}{$\mathcal{B}\setminus B_{i}, \mathcal{C}$}}
  \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[Fibonacci-kupac]
  A \emph{Fibonacci-kupac} fák egy olyan
  $\mathcal{F}=\left[F_{1}, F_{2}, \ldots, F_{k}\right]$ sorozata, ahol
  minden $F_{i}$ fa kupac. A fák gyökérelemeit egy kétirányú körláncban
  tároljuk, a Fibonacci-kupacot egy minimális elemére mutató $\textsc{min}$
  mutatóval adjuk meg. Továbbá hozzárendelünk a pontokhoz kettő további
  értéket.
  \begin{description}[nosep]
  \item[Fokszám] Az adott kulcs gyerekeinek száma.
  \item[Megjelöltség] Elvesztette-e már egy gyerekét az adott kulcs, mióta
    jelenlegi apja gyerekévé vált? A gyökérlista elemei automatikusan
    \emph{nem} megjelöltek.
  \end{description}
\end{mydefin}
\textqq{Ráérős} binomiális kupac. A helyreállítást addig halogatja, amíg lehet
(a minimális kulcs kivágásáig): az alkotóelemek fokszámainak nem kell szigorúan
monoton növőnek lenniük, de megköveteljük, hogy egyediek legyenek.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{\textsc{Beszúr}, \textsc{Töröl}, \textsc{Egyesít} műveletek
         megvalósítása Fibonacci-kupaccal}
\begin{description}
  \item[Beszúrás] Csak a gyökérlistába, a minimum-pointert kell csak állítani.
  \item[Minimális kulcs kivágása] Hasonlóan a binomiális kupachoz (fokszám
    szerinti segédtömb segítségével).
  \item[Egyesítés] A gyökérlisták egyesítése, a minimum-pointert kell csak
    állítani.
  \item[Módosítás] Ha nem sérül a kupactulajdonság, akkor minden marad, ha
    sérül, akkor fiaival együtt kirakjuk a gyökérlistába, majd jelölés (vagy
    kaszkádolt kirakás, mint törlésnél).
\end{description}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textsc{Töröl} művelet megvalósítása Fibonacci-kupaccal}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Procedure{Töröl}{$\mathcal{F}, x$}
    \State\Call{KulcsotCsökkent}{$x, -\infty$}
    \State Kirakjuk fiaival együtt a gyökérlistába.
    \While{az apja megjelölt volt}\Comment{Kaszkádolt kirakás.}
      \State Az apát is kirakjuk fiaival együtt a gyökérlistába.
    \EndWhile
    \If{az apja nem megjelölt}
      \State Megjelöljük az apát.\Comment{Definíció szerint.}
    \EndIf
    \State\Call{MinimumotKivág}{$\mathcal{F}$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{rll}
\toprule
 & Binomiális kupac & Fibonacci-kupac\\
\midrule
\textsc{Beszúr} & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$ & $\mathcal{O}\left(1\right)$\\
\textsc{MinimumotKivág} & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$ & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$\\
\textsc{Egyesít} & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$ & $\mathcal{O}\left(1\right)$\\
\textsc{Módosít} & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$ & $\mathcal{O}\left(1\right)$\\
\textsc{Töröl} & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$ & $\mathcal{O}\left(\log n\right)$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Futási idők elemzése}
\end{table}
